%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[color=blackandwhite]{graph35}

\usepackage[a5paper, margin=0.8cm]{geometry}

\begin{document}

\section*{Méthode : Ajustement affine}

\begin{methode}~
  \begin{enumerate}
    \item Aller dans le menu statistiques :
      \key{MENU}, \menu{STAT}{blank}.
    \item Rentrer les données dans les listes.
    \item Configurer la calculatrice pour qu'elle utilise les bonnes listes :
      \function{CALC-b}, \function{SET-b} (touche \key{F6}), puis s'assurer que \texttt{2Var XList} et \texttt{2Var YList} contiennent bien les listes dans lesquelles les données ont été entrées, puis \key{EXIT}.
    \item Calculer l'équation de la droite :
      \function{REG-b} (touche \key{F3}), \function{X-b} (touche \key{F1}), \function{axplusb} (touche \key{F1}).
    \item L'équation de la droite est $y=ax+b$, où $a$ et $b$ sont les valeurs données par la calculatrice.
  \end{enumerate}
\end{methode}

\begin{exemple}~
  Voici l'évolution de la population française entre 1851 et 1911 (source : \textsc{Insee}).

  \begin{center}
    \begin{tabular}{|m{4.75cm}|*{6}{c|}}
      \hline
      Décennie & 1851 &  1861&   1881&  1891& 1901&   1911 \\
      \hline
      Rang de la décennie : $x_i$&0 &1& 3& 4& 5& 6\\
      \hline
      Population en millions :$y_i$&35 &37,4& 37,7& 39,9 &39 &39,6\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Tracer le nuage de points sur le graphique ci-dessous.
    \item Donner une équation de la droite d’ajustement affine de $y$ en fonction de $x$ obtenue par la méthode des moindres carrés. Les coefficients seront arrondis au millième.
    \item Tracer cette droite.
    \item Avec ce modèle, quelle serait la population en 2011 ? Ce modèle semble-il toujours valable en 2011 ?
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[yscale=.7,very thick]
      \begin{scope}
        \clip (0, 0) rectangle (6, 5);
        \draw[step=1] (0, 0) grid (6, 5);
        \draw[dotted, xshift=-.5cm, yshift=-.5cm, step=1] (0, 0) grid (18, 6);
      \end{scope}

      \foreach \x in {0, ..., 6} {
        \draw (\x, 0) node[below]{\x};
      }
      \foreach \y in {35, ..., 40} {
        \draw (0, {\y-35}) node[left]{\y};
      }
      \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 5);
      \draw[-latex] (0, 0) -- (6, 0);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exemple}

\end{document}
